
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{General Formatting of the Document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Os apêndices são geralmente textos feitos pelo autor do trabalho, que não aparecem no relatório, mas que o complementam. 

Anexos são geralmente documentos, ou parte de documentos, que devem ser considerados, mas que não foram feitos pelo autor. No entanto, listagens de programas podem ser colocadas em anexo em vez de apêndice porque são muito longas e de pouco interesse para quem lê.


De seguida apresentam-se algumas recomendações para a edição do documento:
\begin{enumerate}[a)]
    \item  Os alunos devem manter a mesma formatação (tipo de letra, tamanho da letra, margens justificadas) ao longo de todo o documento.
    
    \item Os alunos não devem deixar grandes espaços sem texto entre parágrafos.
    
    \item A primeira vez que um acrónimo é usado, deve sempre apresentar o seu significado, por exemplo: \textsl{The Transmission Control Protocol (TCP) [3] is used ... }
    
    \item Os alunos devem evitar introduzir acrónimos nos títulos dos capítulos ou secções.
    
    \item Os alunos devem evitar fazer frases/afirmações que não são citadas.
    
    \item Os alunos devem referir as tarefas realizadas durante o estágio com algum detalhe.
    
    \item Figuras e tabelas devem ser numeradas e referenciadas no texto. 
    
    \item Fazer \textit {Copy-Paste} de texto ou imagens de outros autores tem graves consequências em termos de plágio. Se forem usadas imagens de outros trabalhos, estas devem ser sempre referenciadas, por exemplo, "Na Figura Y (adaptada de \citep{macarthur2008handbook}) ...".
\end{enumerate}
De seguida apresentam-se com mais detalhe as regras que devem ser seguidas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Regras e Recomendações Gerais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O corpo principal do documento de uma Dissertação de Mestrado (não incluindo a bibliografia, anexos e apêndices) deve ter um comprimento de cerca de 100 páginas. A maioria dos programas de processamento de texto, como o Microsoft Word, \LaTeX, WordPerfect e Scientific Word, são adequados para criar este tipo de trabalho. O texto deve ser formatado com um espaçamento de 1,5 linhas, enquanto as notas de rodapé, legendas, bibliografia e agradecimentos devem ser formatados com um único espaço entre as linhas. O espaço entre parágrafos deve ser maior, normalmente o dobro, do que o espaço entre linhas de texto. Além disso, o tipo de letra utilizado deve ser Times New Roman ou equivalente, com um tamanho de letra de 12.



O trabalho deve usar o Sistema Internacional de Unidades (SI), com as abreviaturas associadas. Os símbolos das unidades SI são normalmente impressos em caracteres romanos maiúsculos direitos. Quando o nome da unidade se originou de um nome pessoal, a primeira letra do símbolo SI deve ser maiúscula. Exemplos de unidades SI e símbolos são dados na Tabela~\ref{tab:siunits}.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        \toprule
        Quantidade	&  Grandeza	& Unidade do SI  	& Simbolo \\ \hline
        Comprimento 	& metros 	& m \\
        Tempo	& segundos 	& s \\
        Massa 	& quilograma	& kg \\
        Corrente elétrica 	& Ampere 	& A \\ 
    \end{tabular}
    \caption{Example of SI units and associated symbols.}
    \label{tab:siunits}
\end{table}


Unidades SI são invariáveis no plural, por isso, é correto escrever “D = 22,3 cm”, mas é errado escrever “D = 22,3 cms”. Eles também devem ser repetidos conforme necessário, por exemplo, é correto escrever “Área = 2 cm x 12 cm”, e não apenas “Área = 2 x 12 cm”. Os simbolos das unidades não são seguidos por um ponto final. Portanto, está errado escrever “tem 22 cm. comprimento”.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tamanho do Papel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Use papel branco tamanho A4 (21,0 cm x 29,7 cm). 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Espaçamento} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
O texto deve ser apresentado com espaçamento de um e meio. Exceções onde pode ser adotado apenas um espaço incluem: Índice geral, citações em bloco, apresentação de uma entrada no texto, títulos e legendas que contenham mais de uma linha de texto, texto em tabelas, notas de rodapé, notas finais, bibliografias e agradecimentos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Equações e Fórmulas }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Do modo a facilitar a leitura, as equações e fórmulas devem ser apresentadas de forma clara e distinta, separadas do texto envolvente. Se forem incluídas várias equações e fórmulas, cada uma deve ser numerada com números consecutivos entre parênteses do lado direito da linha. Por exemplo:
\begin{equation}
    \label{eq:example}
    y(n) = \sum_{k=0}^{N-1} x(n-k) h(k)
\end{equation}

No texto, quando se faz referência a uma equação ou fórmula, o autor deve usar a numeração associada, por exemplo, Equação~(\ref{eq:example}). No meio de uma frase, a palavra Equação pode ser abreviada para Eq., por exemplo, Eq.~(\ref{eq:example}). O mesmo se aplica a outras palavras, como Figura, Tabela, Secção, etc. ficando Fig., Tab., Sec., etc. Esta regra, a ser aplicada, aplica-se em todo o texto.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tabelas, Gráficos e Figuras}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Quando o documento inclui figuras e/ou tabelas, as seguintes recomendações também devem ser consideradas: 
\begin{enumerate}[a)]
    \item  Uma lista de figuras e uma lista de tabelas devem ser incluídas no início do documento;
    \item Figuras e Tabelas devem ser colocadas o mais próximo possível do local onde são citadas no texto;
    \item Figuras e Tabelas devem ser numeradas e identificadas;
    \item A numeração de Figuras e Tabelas deve incluir duas partes: a primeira parte identifica o capítulo onde a tabela ou figura se encontra, enquanto o segundo número se refere à ordem em que aparece dentro do capítulo. Por exemplo: Figura 2.3, Tabela 2.3, Tabela A.8;
    \item Nas tabelas o título deve aparecer no topo, precedido pela palavra Tabela;
    \item  Nas figuras o título deve aparecer na parte inferior, precedido pela palavra Figura;
    \item  A numeração das tabelas e/ou figuras deve ser independente entre si;
    \item  Representação de Figuras e Tabelas no índice associado deve ser idêntica à do texto;
    \item  Se uma Figura ou Tabela for uma reprodução ou adaptação de outra, a original deve ser citada;
    \item  Parte ou todas as figuras e tabelas podem ser colocadas num apêndice, desde que mencionadas no texto.
\end{enumerate}


Sempre que possível, os resultados e dados utilizados na pesquisa devem ser exibidos em tabelas. No caso da tabela exceder uma página, ela deve ser interrompida sem limite no final e retomada na página seguinte, mantendo o título. Além disso, pode ser reduzido para simplificar sua integração no texto.

Todos os materiais visuais (como fotografias, diagramas e mapas) destinados à inclusão no estudo devem ser de alta qualidade e rotulados como "Figura". Se o tamanho exceder o de um A4, ele deve ser dobrado e disposto de maneira que acomode as dimensões do documento.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cabeçalhos e Rodapés}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Notas de rodapé podem ser de dois tipos: notas explicativas e notas bibliográficas. Elas são identificadas por uma numeração sequencial única e contínua. Devem ser escritas com um tamanho de fonte menor que a letra do texto, preferencialmente tamanho 9 ou 10, sem espaços entre linhas, e cada nota deve começar numa nova linha\footnote{Exemplo 1}\footnote{Exemplo 2}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Resultados Completos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    

Se os resultados forem extensos, podem colocá-los no Apêndice. Aqui vão as coisas que não se encaixam bem no meio da dissertação, como tabelas extensas de resultados ...


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Code} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se o código for extenso e fundamental para ser apresentado, pode colocá-lo no Apêndice.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Hardware}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
Nota: A numeração das páginas dos Apêndices é a mesma do relatório, mas pode ser outra quando existem limites de páginas.


    